\chapter{Analisi Esplorativa}
\label{ch:analisi}
L‘Exploratory Data Analysis, spesso abbreviato in EDA, è una tecnica usata nel campo della Data Science per approfondire la conoscenza del dataset su cui si intende lavorare, operazione cruciale per svolgere su esso qualsiasi tipo di attività.

\noindent
Questa analisi permette di approfondire e conoscere il dataset attraverso diverse tecniche che tendono a variare per ogni dataset.

\noindent
Come verrà presentato in questo capitolo i principali strumenti attraverso i quali si studia il dataset sono i grafici e i calcoli numerici di particolari valori indicativi di andamenti e correlazioni tra i dati.

\noindent
I grafici che si utilizzano sono di diverse tipologie in base a ciò che si vuole catturare e percepire dal dataset.

\noindent
Questo studio sui dati permette di verificare alcune supposizioni, ipotesi fatte a priori e permette di trovare informazioni difficili da notare in modo intuitivo o tramite semplici osservazioni.

\noindent
Inoltre questa analisi se compiuta in modo adeguato può portare ad una conoscenza approfondita del dataset trovando tutte le principali correlazioni e le principali relazioni che intercorrono tra i dati.

\newpage

\section{Dataset}
Per prima cosa è stato fatto un controllo dei valori mancanti e sono state calcolate delle statistiche descrittive per ogni variabile sul training set, in modo da avere una prima impressione dei dati. I valori calcolati sono stati riportati nella seguente tabella.

\input{tables/train_summary}

\begin{itemize}
    \item Non risultano esserci valori mancanti in nessuna variabile.
    \item Nessuna variabile ha valori negativi.
    \item Le variabili \textit{free.sulfur.dioxide}, \textit{total.sulfur.dioxide} e \textit{residual.sugar} hanno un valore massimo molto alto rispetto alla media.
\end{itemize}

\noindent
\textit{skew} (asimmetria) è una misura quantificabile di quanto sia distorto un campione di dati dalla distribuzione normale, più è alto in valore assoluto il valore più i dati sono lontani dalla distribuzione normale.
Inoltre il segno della \textit{skew} indica se negativo che la media della distribuzione dei dati è spostata a sinistra rispetto alla normale, se positiva è spostata a destra \cite{skewness}.

\noindent 
\textit{kurtosis} (curtosi) è la misura di una funzione "tailedness", spesso descritta visivamente dalla nitidezza dei valori di picco, la curtosi è spesso spiegata in termini di picco centrale e valori più alti di esso indicano un picco più alto e più nitido (una forma a campana più stretta) mentre valori inferiori indicano un picco inferiore e meno distinto. Se ho un valore maggiore di zero ho una curva più "appuntita" di una normale, mentre se ho un valore minore di zero ho una curva più "appiattita" di una normale \cite{kurtosis}.

\input{chapters/analisi/distribuzioni}

\input{chapters/analisi/outliers}

\input{chapters/analisi/correlazione}

\input{chapters/analisi/pca}